申領人數金融海嘯後新高 食物銀行面臨斷糧 日派三餐變兩餐

申領人數金融海嘯後新高
食物銀行面臨斷糧
日派三餐變兩餐

16,269

■合資格受助人可獲派包括米、麵及奶粉等糧食，應付三餐所需。王家文攝

【本報訊】為協助貧困家庭解決三餐溫飽，政府自2009年起推行短期食物援助計劃，近年申領人數持續上升，去年度高達3.6萬人次，創金融海嘯後新高。惟政府低估需求，更延長計劃多3個月，但撥款額不變，導致首次有食物銀行面臨「爆煲」，需縮短援助期限，由最多8周減至6周，派餐量也要由每日三餐減至兩餐。

記者：王家文

現有7間非政府機構營運短期食物援助計劃，向沒領取綜援的低收入、失業或遭逢經濟突變的人士，提供不多於8星期的食物援助。由於屬短期措施，政府先後注資4億元「續命」；前特首梁振英前年施政報告提出加碼2億元撥款，延續計劃至今年底，但社署去年要求機構延長計劃至明年3月底。

據了解，社署曾評估2014/15及2015/16年度食援計劃的數據，兩個年度受助人次分別約3.1萬及3.3萬，總開支同樣約7,600萬元，故認為撥款額足夠延長計劃多3個月。惟去年度求助人次達3.6萬，共派出近200萬餐次，是金融海嘯後新高，總開支9,800萬元，較前一個年度多出2,200萬元，增幅近30%。

社署數據顯示，今年4月至8月，食援計劃人次已達14,640。由於申領人次持續增加，近月首次有營運計劃的機構面臨「爆煲」，試過一個月有逾千人次求助，惟有及早「止血」。

社署拒追加撥款

據了解，該機構把領取食援期限由最多8周縮短至6周，派發的餐量由每日三餐減少至兩餐。據悉，機構曾要求社署增撥資源，但署方以撥款不足為由拒絕，並重申機構要按合約提供服務。

社署拒絕披露目前食援計劃所剩的撥款餘額，僅稱新增撥款可延續服務至明年3月底。本報翻查資料，前年1月施政報告提出加碼2億元時，當時政府消息指，2014/15年度食援計劃只剩餘額1億元，其後該年度實際總開支為7,570萬元，累計至去年度，計劃總開支共約2.5億元；若2017/18年度受助人次與派餐量與去年度相若，料開支約9,800萬元，累計開支增至3.48億元，撥款很大機會「乾塘」，無法再應付更多需求。

「係好淒涼嘅情況。」社福界立法會議員邵家臻說，早前知悉有機構因服務需求太大，但資源不足，只好縮短領取食援期限和減派餐量。他批評，政府撥款僵化，計劃未經深思熟慮，令機構成磨心，「究竟畀多啲人食粥，定少啲人食飯？」他促政府檢討計劃的定位，並納入常規政策。

本報向7間營運機構查詢有否縮短領取期限及減派餐量，保良局、聖公會福利協會、聖雅各福群會及循道衛理觀塘社會服務處均表示沒有；東華三院、浸信會愛羣社會服務處及香港婦聯於截稿前未有回覆。社署表示，會定期檢視營辦機構提交的數據報告，根據現存資料，沒發現違規情況。

下一則
機構未續約 受助者徬徨

記得有蝗拎去賣

lm

返工=交唔起住
唔返工=有公屋
點會返工

學日治時代逼佢地返大陸咪得囉

150萬新移民日日呃你一餐你都唔掂啦)

等睇有人話唔關佢地事

但有冇人講得出
點解數字會多左？
搞到資源少左？

表面我只見到平民區多左好多蝻同埋蝗啫
等五毛、大愛撚解畫

以前得班蝗，依家多咗蝻爭食

成件事根本憨鳩，鼓勵啲人做廢柴

戇唔係憨